%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, left=1.1cm, right=1.1cm, bottom=1.5cm]{geometry}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textsc{Chapitre 1 --- Informations chiffrées}}
\fancyhead[R]{\textsc{Tableur}}
\fancyfoot[C]{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{fontawesome}

\usepackage{qrcode}

\renewcommand{\blanc}[1]{\textcolor{red}{\large #1}}

\begin{document}

\section*{Utilisation du tableur}

Pour faire cette partie du cours, vous aurez besoin d'un tableur. Vous pouvez utiliser, au choix :
\begin{mdframed}
  \begin{description}
    \item[LibreOffice Calc (ou OpenOffice Calc)] Si vous ne l'avez pas, vous pouvez le télécharger légalement et gratuitement pour \textsc{Gnu}/Linux, Windows ou MacOS à l'adresse \url{https://www.documentfoundation.org/} (ou dans votre magasin d'application) ;
    \item[Microsoft Excel] ;
    \item[un tableur en ligne] \url{http://framacalc.org}.
  \end{description}
\end{mdframed}

Si vous me contactez pour me poser une question, joignez le fichier sur lequel vous travaillez : cela m'aidera à vous aider.

\begin{mdframed}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{p{9cm}c}
      Rappels sur les formules et les références avec un tableur :
      \url{http://youtu.be/wOxNQJ--hNM}
      &
      \qrcode{http://youtu.be/wOxNQJ--hNM}
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{mdframed}

\subsection*{Sujets de bac avec corrigé détaillé}
\begin{exercice}[Baccalauréat STMG   Métropole--La Réunion --- 18 juin 2015]

  Tous les ans, en août, Maïlys reçoit l'échéancier (document indiquant le montant de sa cotisation annuelle)  de sa mutuelle \og complémentaire santé \fg. Elle décide d'étudier
  l'évolution de sa cotisation de 2011 à 2014.

  Elle note dans une feuille automatisée de calcul le montant en euros de ses cotisations
  annuelles de 2011 à 2014.

  La ligne 4 est au format pourcentage à une décimale.

  \begin{center}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|c|m{4.8cm}|*{6}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
      &A 						&B 		&C 		&D 			&E 		&F &G\\ \hline
      1	&						&		&		&			&		&	&\\ \hline
      2	& Année 				&2011 	&2012 	&2013 		&2014	&	&\\ \hline
      3	& Cotisation (en euros)	& 868 	&976	&\numprint{1072}	& \numprint{1177}&	&\\ \hline
      4	& Taux d'évolution annuel (en \%)&		&	&9,8	&9,8	&	&\\ \hline
      5	&						&		&		&			&		&	&\\ \hline
    \end{tabularx}
  \end{center}

  \begin{description}
    \item[Question] Quelle formule Maïlys a-t-elle pu saisir dans la cellule \texttt{C4} pour y obtenir le taux annuel d'évolution de 2011 à 2012, puis par recopie vers la droite jusqu'à la cellule \texttt{E4}, les taux d'évolution annuels successifs jusqu'en 2014 ?
    \item[Solution détaillée] Le taux d'évolution annuel de 2011 à 2012 se calcule avec la formule $\frac{\text{Valeur finale}-\text{Valeur initiale}}{\text{Valeur initiale}}$, soit $\frac{976-868}{976}$. Mais si l'on entre cette formule dans la cellule \texttt{C4}, elle sera recopiée exactement lors de la copie vers la droite, et les valeurs suivantes des taux d'évolution seront fausses !

      Il faut donc écrire : \framebox{\texttt{=(C3-B3)/B3}}, car :
      \texttt{B3} contient la \emph{référence} de la valeur initiale ;
      \texttt{C3} contient la \emph{référence} de la valeur finale.
      Donc quand on recopiera ces valeurs vers la droite, les bonnes valeurs (\numprint{976}, \numprint{1072}, \numprint{1177}) seront utilisées pour calculer les taux d'évolution suivants.
  \end{description}
\end{exercice}

\begin{exercice}[STMG Antilles-Guyane --- septembre  2015]
  \begin{em}
    Un employeur donne le choix à un salarié à temps partiel entre deux modes de rémunération:

    \setlength\parindent{6mm}
    \begin{itemize}
      \item proposition A : salaire mensuel brut de \numprint{1200}~\euro{} au premier janvier 2015 puis, chaque année au premier janvier, augmentation de 15~\euro{} du salaire mensuel brut ;
      \item proposition B : salaire mensuel brut de \numprint{1000}~\euro{} au premier janvier 2015, puis, chaque année au premier janvier, augmentation de 4\,\% du salaire mensuel brut.
    \end{itemize}
    \setlength\parindent{0mm}

    On se propose d'étudier quelle est la proposition la plus intéressante pour ce salarié.

    On note, pour tout $n \in \mathbb{N}$ :

    \setlength\parindent{6mm}
    \begin{itemize}
      \item $u_n$ le salaire mensuel brut au premier janvier de l'année $(2015 + n)$ pour la première proposition ;
      \item $v_n$ le salaire mensuel brut au premier janvier de l'année $(2015 + n)$pour la deuxième proposition.
    \end{itemize}
    \setlength\parindent{0mm}
  \end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Calculer $u_1,\:u_2,\: v_1$ et $v_2$.}
      \begin{description}
        \item[Proposition A :] Le salaire augmente de 15€ chaque année, donc $u_1=u_0+15=1200+15=1215$ et $u_2=u_1+15=1230$.
        \item[Proposition B :] Le salaire augmente de 4\% chaque année, soit un coefficient multiplicateur de $1+\frac{4}{100}=1,04$. Donc $u_1=1,04\times u_0=1,04\times1200=1248$ et $u_2=1,04\times u_1=1,04\times1248=1297,92$.
      \end{description}
    \item \emph{Donner la nature et la raison de chacune des suites $\left(u_n\right)$ et $\left(v_n\right)$.}
      \begin{description}
        \item[Proposition A :] On ajoute 15€ chaque année, donc la suite est arithmétique de raison 15.
        \item[Proposition B :] On ajoute 4\% chaque année, ce qui correspond à un coefficient multiplicateur de 1,04, donc la suite est géométrique de raison 1,04.
      \end{description}
    \item \emph{Une feuille de calcul a été élaborée dans le but de calculer le salaire mensuel brut, au premier janvier de chaque année, pour chacune des deux propositions de rémunération.}
      \begin{center}
        \begin{tabularx}{\linewidth}{|c|c|*{10}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
          &A   &B   &C   &D   &E   &F   &G   &H\\ \hline
          1&Année&2015 &2016&2017&2018&2019&2020&2021\\ \hline
          2&$u_n$&   \numprint{1200}&   \numprint{1215}&&&&&\\ \hline
          3&$v_n$&   \numprint{1000}&   \numprint{1040}&&&&&\\ \hline
        \end{tabularx}
      \end{center}

      \begin{enumerate}
        \item \emph{Préciser une formule qui, entrée en cellule \texttt{C2}, permet, par recopie vers la droite, d'obtenir le contenu de la plage \texttt{C2:N2}.}
          La suite est arithmétique de raison 15, donc on ajoute 15 à la valeur précédente pour trouver la nouvelle valeur. Par rapport à la cellule \texttt{C2}, la valeur précédente se trouve dans la cellule \texttt{B2}, donc la formule à entrer est \framebox{\texttt{=B2+15}}.
        \item \emph{Préciser une formule qui, entrée en cellule \texttt{C3}, permet, par recopie vers la droite, d'obtenir le contenu de la plage \texttt{C3:N3}.}
          La suite est géométrique de raison 1,04, donc on multiplie la valeur précédente par 1,04 pour trouver la nouvelle valeur. Par rapport à la cellule \texttt{C3}, la valeur précédente se trouve en \texttt{B3}, donc la formule à entrer est \framebox{\texttt{=B3*1,04}} (la multiplication se note \texttt{*}).
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
